\documentclass{beamer}


\mode<presentation>
{
  \usetheme{Copenhagen}

  \setbeamercovered{transparent}
}

\usepackage{multicol}

\usepackage[spanish, english]{babel}
% or whatever

\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.


\title{Containers}

\author[S. I. Rodríguez]{Sebastian I. Rodríguez}


\institute
{
  Instituto Politécnico Superior Gral. San Martín
}

\date{Junio 2019}


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}



% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}<beamer>{Seccion}
     \begin{multicols*}{2}
	    \tableofcontents[currentsection]
     \end{multicols*}
  \end{frame}
}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Índice}
  \begin{multicols*}{2}
	\tableofcontents
  \end{multicols*}

  % You might wish to add the option [pausesections]
\end{frame}

\section{Introducción}

\subsection{Aclaracion Preliminar}

\begin{frame}{Aclaración}
	A lo largo de esta presentación haremos referencia a características específicas a Docker, porque este es el software más popular en cuanto a manipulación de Containers.
\end{frame}

\subsection{Definición de Container?}

\begin{frame}{Qué es un Container?}

  \begin{itemize}
  \item
    Es una unidad de software que contiene un programa y todas las dependencias necesarias para su funcionamiento.
  \item
   Introduce una abstracción que garantiza el funcionamiento del programa independientemente de las características del ambiente en el que se encuentre el container.
  \item 
  Aisla al programa del entorno en que se ejecuta.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Qué es Docker?}

\begin{frame}{Qué es Docker?}
	\hspace{1cm} Docker es un proyecto de código abierto que automatiza el despliegue de aplicaciones dentro de containers. \\
	\vspace{0.5cm}
	\hspace{1cm} Utiliza características de aislamiento de recursos del kernel Linux, como \texttt{cgroups} y espacios de nombres (\texttt{namespaces}) para permitir que containers independientes se ejecuten en una sola instancia de Linux, evitando el coste de iniciar y mantener máquinas virtuales.
\end{frame}

\subsection{Container vs Máquina Virtual}

\begin{frame}{Container vs Máquina Virtual}

	Maquina Virtual
	\begin{itemize}
	\item
	Para aislar n procesos se necesitan n SO operativos virtualizados.
	\item
	Virtualizaciones controladas por \texttt{Hypervisor}.
	\item 
	Gran consumo de recursos.
	\item
	SO virtualizado puede contener bibliotecas innecesarias.
	\end{itemize}		

	Container
	\begin{itemize}
	\item
	Cada container se ejecuta sobre un único Kernel.
	\item
	Ahorra recursos
	\item
	Containers controlados, en el caso de Docker, por \texttt{Docker Engine}.
	\item
	Cada containers contiene las dependencias minimas y necesarias
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Container Image}

\subsection{Qué es una Imagen de Container?}

\begin{frame}{Qué es una Imagen de Container?}
 	Básicamente un Container es la instancia de su Imagen.\\
	En la imagen del Container se almacena la configuración del mismo.\\
	En esta configuración se establece el proceso a ejecutar y sus dependencias necesarias, debiéndose especificar las versiones de las mismas. \\
	Esta configuración se almacena en una estructura de árbol.\\
	A partir de una Imagen se puede crear un Contenedor y viceversa, podemos crear y configurar un Contenedor manualmente y luego generar una Imagen.
	
\end{frame}

\subsection{Que es un DockerFile?}
\begin{frame}
	Se denomina DockerFile al archivo en que se almacena la configuracion de una Imagen de Container en Docker.
\end{frame}

\section{Volumes}

\subsection{Qué es un Volume?}

\begin{frame}
	El Volume el es mecanismo más común dentro de Docker para persistir información generada y usada por los Containers.
\end{frame}

\subsection{Volume vs Bind Mounts}

\begin{frame}
	Volume
	\begin{itemize}
		\item
	\end{itemize}
	Bind Mount
	\begin{itemize}
		\item
		Consiste en montar un archivo o directorio perteneciente al host, dentro de un container. Este archivo se referencia por su path.
		\item
		Buen rendimiento.
		\item
		Crea dependencias por fuera del Container y del Docker Engine, que no es lo ideal.
		\item
		No puede utilizarse desde la consola de Docker.
	\end{itemize}
\end{frame}

\section{Conexion entre Containers}

\subsection{Introducción}

\begin{frame}{Introducción}
	Como ya sabemos, la idea fundamental de los Containers, es aislar software. Sin embargo, en muchas aplicaciones es necesaria una forma de transmitir información entre Containers, para esto, se crean mecanismos de conexión entre Containers. \\Cabe aclarar que en las siguientes diapositivas se haga referencia a mecanicas específicas a Docker, al ser este el software de Containers en el que nos concentramos.
\end{frame}

\subsection{Cómo se conectan?}
\begin{frame}{Como se conectan los Containers?}
	En la comunicacion entre Containers lo que se hace básicamente es crear una red en la que se expone cada Container como un host. Esto implica que a cada container se le asigna su propia direccion IP y MAC, entre otros parametros.
\end{frame}

\subsection{Red Bridge}
\begin{frame}{Redes: Bridge}
Por defecto todos los containers se conectan a un bridge virtual de Ethernet, en \texttt{Docker} esta representado por la red \texttt{docker0}. Existen otros 2 tipos de redes por defecto en \texttt{Docker}, la red \texttt{host} y la red \texttt{none}
\end{frame}

\subsection{Red Host}

\begin{frame}
\hspace{1cm} La red \texttt{host} añade el Container a la pila de protocolos del Host en el que se ejecuta. Esto significa que no existe ningun tipo de aislamiento entre el Container y el Host, en cuanto a redes se refiere.\\

\hspace{1cm} Esto implica una correspondencia entre los puertos del Container y el Host. \\

\hspace{1cm} Por ejemplo, cualquier servicio ejecutándose en un puerto X del Container, es accesible desde el puerto X del Host. 
\end{frame}

\subsection{Red None}

\begin{frame}
	La red \texttt{none} agrega al Container a una pila de Protocolos específica a dicho Container. En este caso, el Container no tiene una interfaz de red.
\end{frame}

\section{Kubernetes}


\section*{Summary}

\begin{frame}{Summary}

  % Keep the summary *very short*.
  \begin{itemize}
  \item
    The \alert{first main message} of your talk in one or two lines.
  \item
    The \alert{second main message} of your talk in one or two lines.
  \item
    Perhaps a \alert{third message}, but not more than that.
  \end{itemize}
  
  % The following outlook is optional.
  \vskip0pt plus.5fill
  \begin{itemize}
  \item
    Outlook
    \begin{itemize}
    \item
      Something you haven't solved.
    \item
      Something else you haven't solved.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}


